% -*- coding: utf-8 -*-
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Resumo} % Resumo do documento (em Portugu\^{e}s), tradu\c{c}\~{a}o do Abstract
                  % M\'{i}nimo 300 palavras
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}

Vivemos na era das grandes quantidades de dados (Big Data). Os dados pessoais dos utilizadores, em particular, s\~{a}o necess\'{a}rios para o desenvolvimento, funcionamento e melhoria constante de servi\c{c}os dispon\'{i}veis na Internet, nomeadamente o Google, Facebook, WhatsApp, Spotify, entre tantos outros. Muitas vezes, a recolha e o uso dos dados pessoais n\~{a}o s\~{a}o expl\'{i}citos para os utilizadores, embora a sua utiliza\c{c}\~{a}o seja central para o modelo de neg\'{o}cios das empresas. No entanto, o direito \`{a} privacidade de cada indiv\'{i}duo tem de ser respeitado.
De que forma podem estas duas necessidades conflituantes ser reconciliadas, ou seja, como podemos construir sistemas de \textit{Big Data} que respeitem a privacidade do utilizador? O objetivo deste trabalho \'{e} desenhar e implementar uma ``prova de conceito'' de uma plataforma para realizar computa\c{c}\~{o}es que preservem a privacidade dos utilizadores. Pretende-se disponibilizar um m\'{e}todo de simples utiliza\c{c}\~{a}o para a implementa\c{c}\~{a}o de t\'{e}cnicas de preserva\c{c}\~{a}o da privacidade. Este sistema pode ser utilizado para encapsular algoritmos que permitam, por exemplo, monitorizar os sinais vitais dos pacientes (sem os expor a outras pessoas), produzir recomenda\c{c}\~{o}es em tempo real com base na localiza\c{c}\~{a}o (mas sem a divulga\c{c}\~{a}o da mesma). Assim, esta ``prova de conceito'' implementa vers\~{o}es de algoritmos de aprendizagem autom\'{a}tica que preservam a privacidade, e fornece um referencial que permite uma melhor compreens\~{a}o das rela\c{c}\~{o}es e benef\'{i}cios criados com o uso de t\'{e}cnicas de preserva\c{c}\~{a}o de privacidade.


\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Abstract} % Abstract of the document (in English)
                    % Minimum 300 words
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}

We live in the age of Big Data. Personal user data, in particular, are necessary for the operation and improvement of everyday Internet services like Google, Facebook, WhatsApp, Spotify. Many times, the capture and use of personal data are not made explicit to the users, but they are central to the business model of the companies. However, the right to privacy of each individual has to be respected.
How can these two conflicting needs be reconciled, i.e. how can we build useful Big Data systems that are respectful of user privacy?
The goal of this work is to design and implement a ``proof-of-concept'' of a platform for performing privacy-preserving computations, providing an easy-to-use method to implement privacy-preserving techniques. This system can be used to encapsulate algorithms that can, for example, monitor the vital signs of patients (without exposing the data to other people), produce real-time recommendations based on location (without disclosing the location to others).
This proof-of-concept implemented privacy-preserving versions of Machine Learning algorithms and compared them against a baseline reference, allowing a practical understanding of the trade-offs in using privacy-preserving technology.

\newpage
